新年加價用作補貼？網約車司機：冇收過

港人北上注意！在中國過農曆新年期間，若使用網約專車服務，記得留意不少營運商都加收附加費。中國媒體發現，「去哪兒」、「攜程」等網約專車公司聲稱是用作補貼司機，以保證服務質素，但有司機卻反映該筆錢根本沒有落入他們的口袋，去向不明。攜程回應指，收費並非就每一宗交易與司機結算，而是根據司機的表現再統一發放。

據報道，在農曆新年期間使用去哪兒、攜程等網約專車公司的服務，往往都會以「春節溢價」為由，收取數十元至百多元（人民幣‧下同）附加費。例如使用去哪兒預約，從廣州天河區華南師範大學到廣州火車東站約4.1公里車程，中國記者要付125.6元，但司機實際只有19.4元落袋，即當中有84.45%的車費「去向不明」。

值得一提的是，在乘客用及司機用的手機App中，所顯示的收費資訊都不會相同，司機用的手機App並沒有顯示有收附加費。記者從去哪兒手機App中顯示，上述費用中原價為92元，補貼司機費為65元，加上折扣後就是125.6元。針對補貼司機費的收費詳情中，手機App中只會顯示「因運（載）力調控原因，最終將以不同形式發放獎勵。」

「這個紅包（補貼司機費）不會給到我們的。」提供服務的司機馬先生直言，從接單到車程結束，他都沒有收到過任何補貼通知，所謂的補貼最終去向無人知曉。

除了去哪兒之外，攜程同樣會在農曆新年期間收取附加費。乘客于先生從珠海金灣機場到拱北口岸，約44公里的車程須支付178元費用，手機App表明其中55元附加費會「全額補貼司機」，以保證服務質素。按不同的車型或距離，附加費高低各有不同，但接單的司機卻直言，他根本沒有收過該筆附加費，在扣除佣金後，實際到手的金額與平時沒有太大變化。

對於乘客與司機的質疑，攜程公關部負責人稱，這些附加費並不會就每一宗交易與司機進行結算，而是會根據「績效」統一發放，「司機因為春節都很忙，我們不會每一單都去通知，但後台的數據是很清楚的，司機做了多少單，拿多少費用，多少屬於溢價，都會清楚列明」。該負責人又指，乘客如果對司機的表現不滿意，或對收費有疑問，都可以透過客服反饋，核實後就會根據實際情況處理或退款。

大陸人做生意

好先進